**坎貝爾侏儒倉鼠**（[学名](../Page/学名.md "wikilink")：）俗稱**一線鼠**、**蒙古倉鼠**或**俄羅斯倉鼠**，是[侏儒倉鼠的一個物種](../Page/侏儒倉鼠.md "wikilink")，原產自[中亞草原和半乾旱地區](../Page/中亞.md "wikilink")，同時在[阿爾泰山脈](../Page/阿爾泰山脈.md "wikilink")、[俄羅斯某些地區](../Page/俄羅斯.md "wikilink")、[中國的](../Page/中國.md "wikilink")[河北和](../Page/河北.md "wikilink")[黑龍江等北部省份亦有所分布](../Page/黑龍江.md "wikilink")，由[W.C.坎貝爾](../Page/W.C.坎貝爾.md "wikilink")（W.
C.
Campbell）於1902年在當時[中](../Page/中國.md "wikilink")[俄邊境的](../Page/俄羅斯.md "wikilink")[蒙古](../Page/蒙古.md "wikilink")[圖瓦地區](../Page/圖瓦.md "wikilink")
所發現，故也被稱為「有袋的圖瓦族」。

該品種與其近親[短尾倉鼠曾一度在分類上有所爭議](../Page/短尾倉鼠.md "wikilink")，但現在已分成兩個獨立的物種。目前在寵物店售賣的所謂「短尾[倉鼠](../Page/倉鼠.md "wikilink")」，基本都以該品種居多。

## 生活集性

坎貝爾侏儒倉鼠生活於[東亞和](../Page/東亞.md "wikilink")[中亞的](../Page/中亞.md "wikilink")[草原](../Page/草原.md "wikilink")，挖掘洞穴達地下三英呎深。這些洞穴會以羊毛及乾草包圍，以維持洞內平均溫度在62℉。
在滿州北部及部分西伯利亞，倉鼠會與[達烏爾鼠兔共享地洞](../Page/達烏爾鼠兔.md "wikilink")，並和平共存。他們是曙暮性動物，所以他們大多在破曉和黃昏時最活躍。牠們的天敵包括有[貓頭鷹](../Page/貓頭鷹.md "wikilink")、[狐](../Page/狐.md "wikilink")、[隼和](../Page/隼.md "wikilink")[黃鼠狼等](../Page/黃鼠狼.md "wikilink")。

不像[敘利亞倉鼠](../Page/敘利亞倉鼠.md "wikilink")，坎貝爾侏儒倉鼠有著社交互動，可以以群落聚集的方式來飼養。如果倉鼠是在年輕時（通常是八週前）聚集，他們能夠以同性或雌雄混居的形式共存（因倉鼠是會不斷繁殖，所以必須注意避免混居）。

在飼養環境上面，因為倉鼠嗅覺相當靈敏，所以並不適合用香味強烈的木屑來當飼養鋪墊，一般市面上常見的松木（pine）或是杉木（cedar）木屑都有可能造成倉鼠過敏，而導致死亡，尤其是杉木屑。山楊（aspen）木屑是唯一比較安全的木製產品，整體而言用紙製的鋪墊是最適當的。

有些飼主會提供倉鼠蓬鬆性的纖維給倉鼠作窩及保暖，大多是棉球或是人造纖維球，這方面到目前為止還是有爭議的，倉鼠在自然環境中是會利用動植物纖維在巢穴中取暖，但同時有些飼主發現，倉鼠往往會將纖維吞下而造成腸道阻塞，一般建議飼主避免提供倉鼠棉球或是布類，以不含香味的衛生紙或廚房紙巾代替

## 生育及成長

在圈養的環境下坎貝爾侏儒倉鼠有18到36個月的壽命，出生僅五週便生長成熟。在18到21天的懷孕期後，生產一胎通常有4到6隻，最高曾有一胎生21隻的紀錄，而牠們在生產後立即便可以再次交配。

與其他的[倉鼠不同](../Page/倉鼠.md "wikilink")，尤其是[敘利亞倉鼠](../Page/敘利亞倉鼠.md "wikilink")，雄鼠在接生跟育兒上扮演著主動的角色。牠會幫助雌鼠從產道拉出及清理胎兒，並確保新生兒的母親食物無缺。在雌鼠離開巢穴時他也會護衛幼兒。雌鼠在分娩後會有數天的時間幾乎寸步不離的守著新生幼鼠，以維持幼鼠體溫及不斷餵食，這段期間雌鼠的體重會急遽下降，因此在[懷孕期間](../Page/懷孕.md "wikilink")，雌鼠會盡量攝取營養，因為倉鼠很有可能在分娩後一年再次交配，除非母鼠的身體狀況相當良好能夠很快的承受下一次懷孕,否則最好把公鼠在母鼠分娩前就先行分開，以免再次懷孕。

像其他種類的倉鼠一樣，坎貝爾侏儒倉鼠當在緊急或是有外來壓力的狀況下，也會有吃食幼鼠的情況，比較常見比如棲息地受到破壞，或母鼠因為哺乳而極度缺乏營養，或是面臨外來掠食者的壓力，往往公鼠也被視為掠食者之一。

## 外觀與性別判斷

[Campbell_hamster_feet.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Campbell_hamster_feet.jpg "fig:Campbell_hamster_feet.jpg")
[Campbell_hamster_male.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Campbell_hamster_male.jpg "fig:Campbell_hamster_male.jpg")[Campbell_hamster_female.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Campbell_hamster_female.jpg "fig:Campbell_hamster_female.jpg")
坎貝爾侏儒倉鼠屬於[侏儒倉鼠屬](../Page/侏儒倉鼠屬.md "wikilink")。
這個屬的倉鼠最大的特點在於其腳背與腳底都布滿毛，其他種倉鼠則只有腳背有毛，因為這個特點所以侏儒倉鼠屬又被稱為毛足屬。

在外型上，雄性坎貝爾侏儒倉鼠體型較雌性大，觸感較硬，富有肌肉，呈長條狀，在成年雄鼠尾巴前可以清楚辨別出藏在腹腔內的睪丸。而雌性坎貝爾侏儒倉鼠體型較雄性略小，觸感較軟，皮毛與皮下脂肪層較厚，呈水滴狀。
最準確的分辨方法是觀察倉鼠的生殖洞與肛門之間的間隙，雌鼠這生殖洞與肛門是緊鄰的，雄鼠則有間隙。

## 互動

侏儒倉鼠是夜行性的動物，白天會在有遮蔽的溫暖陰暗處休息，晚上才會比較活躍,生性好奇且非常膽小，遇到威脅時會先靜止不動觀察形勢，然後伺機逃跑,緊急時也會用牙齒攻擊敵人。在野外倉鼠以群居居多，除非是被排擠，否則通常不會獨居。倉鼠的個性不同於一般貓狗，所以也不可以用對待貓狗的方式對待。比如說讓倉鼠聞手，對視力不好的倉鼠而言，會認為是掠食者慢慢逼近準備攻擊，往往造成誤咬。當倉鼠腹部朝上時，代表他不喜歡你的行為但怕你所以投降，這時候最好停止跟他互動，因為他接下來很可能會攻擊你。倉鼠視力不佳，當你接觸一隻新到來的倉鼠時，最好給一到兩個月的時間熟悉一切，也熟悉人的味道。當倉鼠在睡覺時，最好避免直接將他抱起，以免被咬。

## 飲食

侏儒倉鼠的每日膳食須提供至少20%的蛋白質、不超过5%的脂肪，與充足的乾淨水源。

在野外生活的侏儒倉鼠，會以各类的植物种子、昆虫以及嫩叶為食。虽然美國和日本的獸醫建議以塊狀配方飼料為主食。但是德国的兽医则更加推荐全天然的混合饲料，理由是块状配方饲料的主要成分很可能来源于种植业或是屠宰工业的下脚料，且相当一部分仓鼠对这种块状饲料并不感兴趣，从而造成饥饿以及更多的健康问题。

有人认为天然食物里缺乏维生素D，仓鼠在食用后会提高死亡率，这个观点是错误的。作为夜行性动物，仓鼠对维生素D的需求量本身就很小，成年的侏儒仓鼠仅需摄入20
I.U.就能达到每日上限。\[1\]作为杂食动物，仓鼠常吃的植物如紫花苜蓿、红菽草等，均含有丰富的维生素D。\[2\]昆虫，尤其是脂肪含量较高的蠕虫和蛹，也都是维生素D的重要来源。\[3\]
另外，有学者发现，当食物中的钙、磷含量控制在一定水平时(0.6%和0.35%)，仓鼠甚至可以完全脱离膳食中的维生素D生存，且健康不会受到任何影响。\[4\]而过量的维生素D则会导致中毒。\[5\]

另外，亦要避免氣味強烈的食物、例如[大蒜](../Page/大蒜.md "wikilink")、[洋蔥](../Page/洋蔥.md "wikilink")、[大黃](../Page/大黃.md "wikilink")，因為倉鼠的嗅覺是非常靈敏的，這些食物會引起呼吸困難。就如所有的倉鼠，短尾侏儒倉鼠是[囓齒目動物而需要不斷的啃咬磨牙](../Page/囓齒目.md "wikilink")，以避免上門齒頂進嘴裡的皮裡造成健康問題。為幫助他們磨牙，有些主人會提供狗餅乾給牠們。而木製的啃咬玩具則必須小心使用，因碎片可能令倉鼠受傷。

由于坎贝尔仓鼠带有导致糖尿病的基因，因此饮食中也要避免含有大量单糖的食物，如水果、蜂蜜、糖蜜等，淀粉含量高的食物也应当控制摄入。

## 病患

[糖尿病是坎貝爾侏儒倉鼠的常見問題](../Page/糖尿病.md "wikilink")，因此不要向牠們餵飼含有大量糖分的食物（包括水果、蜂蜜和有些大量製造的零嘴）。除了糖尿病外，牠們也可能會長[腫瘤](../Page/腫瘤.md "wikilink")（包括良性及惡性的）、還有[青光眼](../Page/青光眼.md "wikilink")。腫瘤通常可以藉由手術切除，然而，有人認為，。

**坎貝爾侏儒倉鼠**的視力很弱，而對於深度的感應就更弱。年老的倉鼠通常都患有[白內障](../Page/白內障.md "wikilink")。為了補償這項缺陷，牠們有許多氣味腺體分佈在[臉](../Page/臉.md "wikilink")、[耳後](../Page/耳.md "wikilink")、[頰袋上及接近](../Page/頰袋.md "wikilink")[直腸與](../Page/直腸.md "wikilink")[生殖器官](../Page/生殖器官.md "wikilink")。倉鼠會在不熟悉的環境下梳理自己，這是為了嗅聞足跡藉此找出一條回到巢穴的路。這種行為也會用在為了重返充滿食物的地點，嗅跡可持續高達八天之久。

## 顏色及斑紋

[Campbell_hamster_blue_fawn.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Campbell_hamster_blue_fawn.jpg "fig:Campbell_hamster_blue_fawn.jpg")[Campbell_hamster_4.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Campbell_hamster_4.jpg "fig:Campbell_hamster_4.jpg")

坎貝爾侏儒倉鼠可以從毛皮分為「一般型」、「亮毛型」、「波浪型」及「雷克司型」。一般型的毛短而平順，亮毛型倉鼠的毛皮感覺濕潤或滑溜的，實際上牠的[基因只是增進了毛色及使之豎起](../Page/基因.md "wikilink")。波浪型的倉鼠幼年時期毛較長而有波浪狀，鬍鬚是呈捲曲狀，而後毛色會因為換毛而變成一般型，但鬍鬚終生會保持捲曲。雷克司型則是柔軟稍微捲曲的短毛，有光澤且平滑，鬍鬚是呈捲曲狀，終生毛皮呈捲曲狀，亦是佔倉鼠大部份。部分坎貝爾侏儒倉鼠會隨年齡增長背部顏色會逐漸變淡變白,而腹部兩側的毛色則不會明顯改變。

一般常見的坎貝爾侏儒倉鼠大約可分成下面六種基本[顏色](../Page/顏色.md "wikilink")

  - 野鼠色（agouti）最常見棕色，帶灰白條紋，白色腹部，黑眼珠
  - 銀白色（argente）肉桂色或淺棕色，白色腹部，紅眼珠
  - 黑眼銀白色（black eyed argente）淺棕色或橘色，白色腹部，黑眼珠
  - [白子色](../Page/白子.md "wikilink")（albino）白色，紅眼珠，無條紋
  - 蛋白石色 （opal）藍灰色，白色腹部，紅眼珠
  - 黑色 （black）全身黑色，黑眼珠

坎貝爾侏儒倉鼠大約有下面三種斑紋

  - 斑點（mottled）不規則的白色斑點，也被稱作白點，如果出現在脖子附近稱為領巾
  - 紅寶石斑紋（ruby-eyed mottled ）黑色斑點
  - 白金斑紋（platinum）淡淡白色皮毛遍布全身 ，

當中不是所有呈[白色的倉鼠都是白子的](../Page/白色.md "wikilink")，有些深斑紋或淡色的倉鼠也是呈白色的。

當兩隻紅寶石斑紋倉鼠交配所生的胎兒，約有25%會是白色的，而缺乏[眼睛及](../Page/眼睛.md "wikilink")[牙齒](../Page/牙齒.md "wikilink")。這種致命的變種是因經已變種的基因互相影響所致，牠們一般都不會活多於2個月。

配種可以產生很多不同的顏色，如[藍色](../Page/藍色.md "wikilink")、黃藍色、黃紫色及[黑色](../Page/黑色.md "wikilink")。不同顏色及斑紋，並不表示不同的個性，倉鼠的個性可以從血統及祖先在[神經學上的病症中得以推測](../Page/神經學.md "wikilink")。

## 坎貝爾侏儒倉鼠/短尾倉鼠 混種

坎貝爾侏儒倉鼠與短尾倉鼠是非常相近的兩個物種，不但外型，體型，生活型態都很相似，且能相互混種產生出下一代，一般寵物店常常容易出現辨別錯誤的情況，造成了[混種的產生](../Page/混種.md "wikilink")。有少部分的飼養者也會蓄意將其混種，希望培育出新的毛色。事實上，這是非常不被鼓勵的行為，首先，短尾倉鼠身型較小，母鼠懷有坎貝爾倉鼠時經常會發生胎兒太大導致難產發生，再者混種的倉鼠往往會有很多健康上的問題，短尾倉鼠有很嚴重的糖尿病問題，坎貝爾侏儒倉鼠也有高比例[青光眼的問題](../Page/青光眼.md "wikilink")，混種的倉鼠往往同時帶有這兩種疾病且比例相當高。而且混種會造成純種物種保存上的問題。

## 參考

  -
  -
[Category:侏儒倉鼠屬](../Category/侏儒倉鼠屬.md "wikilink")
[Category:寵物鼠](../Category/寵物鼠.md "wikilink")
[Category:中國哺乳動物](../Category/中國哺乳動物.md "wikilink")
[Category:蒙古動物](../Category/蒙古動物.md "wikilink")
[Category:俄羅斯動物](../Category/俄羅斯動物.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.